

 KRAJSKÝ STAVEBNÝ ÚRAD VS. OBČAN 
 Text samotného rozhodnutia Krajského stavebného úradu (KSU) občania k dispozícii doposiaľ nemajú, napriek tomu, že sa písomne na KSÚ odvolali. Na intenete, napr. www.ruzinov.sk nie je ani náhodou a očakávať proklientské zaslanie emailom je asi totálne scifi. Navyše ak nie je dopredu vôbec jasná dĺžka samotného rozhodovania. Teda bežný občan, ak náhodou zistil z médií, že sa rozhodlo, sa môže osobne vybrať (cez pracovnú dobu) na KSÚ alebo miestny stavebný úrad cez pol mesta, aby si rozhodnutie na výveske prečítal (radšej nevedieť, aký je proces ak chce získať kópiu). 
 Bez znalosti a analýzy stanoviska KSÚ ťažko argumentovať jeho posudzovanie postupu MSÚ. No v médiách sa neobjavila doposiaľ zmienka zo stanoviska o spôsobe (ne)vybavenia množstva odvolaní občanov, ktorých ešte MSÚ vylúčil ako účastníkov konania. Zaujímavý je aj prístup a otvorenosť KSÚ k občanovi, ktorý sa úžasne postupom času či iných faktorov zmenil z proaktívnej ochoty/poradenstva smerom k nedostupnosti či neotvorenosti. Pravdepodobne nielen obsah posudzovania, ale aj jeho dĺžka bude predmetom záujmu prokuratúry. Nanešťastie sa potvrdilo, že KSÚ mechanicky vykonalo svoje "zákonné minimum", čím do celej kauzy vnieslo asi len držanie. Škoda, počas tohto obdobia investor v "dobrej viere" časť navýšenia stihol aj zrealizovať. 
 STAROSTA A MIESTNY STAVEBNÝ ÚRAD 
 Ako vidno, zhodou zvláštnych okolností bolo z pohľadu aktuálneho priebehu stavby úplne jedno, ako by KSÚ rozhodol. Medzitým sa už starosta nechal počuť, že KSÚ potvrdilo jeho teda správne rozhodnutie. Nezabudol zašpekulovať, že ak by navýšenie zamietol, KSÚ by jeho rozhodnutie na základe odvolania investora asi zamietol. Och, koľký alibizmus a skade tá istota, keďže to ani len nechcel skúsil. MSÚ na čele so starostom tak chtiac-nechtiac vytvorili precedens pre metodiku postupného navyšovania stavieb nielen v Ružinove. Za občanov skutočne ďakujeme. 
 PROKURATÚRA A VOĽBY 
 Činnosť-nečinnosť starostu v kauze RETRO si tak opäť vyžaduje aktivitu občanov na ochranu nielen záujmov obyvateľov ale najmä ochranu zdravého rozumu. Akosi totiž dochádza k odpútaniu pozornosti od jadra problému smerom k preskúmavaniu správnosti postupu a pod. Nestačí predsa, že niečo je v súlade/na hrane zákona, keď to nie je správne / morálne. Zabúda sa, že jednoducho RETRO v jeho súčasnej ani navýšenej podobe do sídliska v Ružinova nepatrí (ak nestačí sedliacky rozum, tak aktuálny územný plán by mohol zabrať). Veríme, že okrem morálnych argumentov sú k dispozícii aj vecné, a keď sa o to nechce postarať starosta musia opäť ostatní.  A tak k odvolávajúcemu sa magistrátu sa pridajú aj občania. Navyše po preskúmaní stanoviska KSÚ bude pravdepodobne obsahom podnetu na prokuratúru nielen zákonnosť postupu MSÚ na čele so starostom Drozdom. 
 Novou zaujímavosťou je skorý dátum začiatku schvaľovania vyústenia Ďatelinovej na Gagarinovu pre investora RETRO.  V kontexte tvrdenia starostu, že realizáciu a financovanie vyústenia vybojoval nedávno ako kompromis za schválené navýšené podlažia. A teda len možno dúfať, že mikrovlnka do domova dôchodcov nezatieni skutočné diela pána starostu v Ružinove. K RETRO a stavebnému boomu v Ružinove stojí za zmienku štadión s potrebnou curlingovou dráhou. Potom na obnovu škôl a škôlok akosi nestalo a tak treba brať úver. Snáď aj zvyšok obyvateľov Ružinova sa zmobilizuje a tentokát príde zavoliť. 

